《**鐵路發展策略2000**》（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：**Railway Development
Strategy
2000**），是香港政府[運輸局](../Page/運輸局.md "wikilink")（即今[運輸及房屋局](../Page/運輸及房屋局.md "wikilink")）於2000年5月提出的一份鐵路發展策略文件。\[1\]

## 已經擱置或者取消

### 港島線延線

港島線延線項目包括[北港島綫及](../Page/北港島綫.md "wikilink")[西港島綫](../Page/港島綫西延.md "wikilink")，而這兩線在報告稱為《自然的港島線延伸計畫》，所以報告建議兩線應歸納在同一項目實施。

### [北港島綫](../Page/北港島綫.md "wikilink")

北港島綫是原有[東涌綫由](../Page/東涌綫.md "wikilink")[香港站東延的路線](../Page/香港站.md "wikilink")，東涌綫將經過港島北部，延至[炮台山站附近和](../Page/炮台山站.md "wikilink")[港島綫東半部](../Page/港島綫.md "wikilink")（炮台山至[柴灣](../Page/柴灣站.md "wikilink")）連接，中途亦設兩個車站：[會展和](../Page/會展站.md "wikilink")[維園](../Page/維園站.md "wikilink")。同時，將軍澳支線（即現[將軍澳綫](../Page/將軍澳綫.md "wikilink")）會由[北角站延至](../Page/北角站.md "wikilink")[天后站並和港島綫西半部](../Page/天后站.md "wikilink")（天后至[上環](../Page/上環站.md "wikilink")）連接。

延線是為了舒緩港島綫沿線車站長期的人流的壓力，將視乎港島綫與[荃灣綫何時出現瓶頸和](../Page/荃灣綫.md "wikilink")[中環第三期填海計畫的時間來興建](../Page/中環填海計劃.md "wikilink")。而在報告中所列出的北港島線兩個新建車站中，[維園站後來被中止興建](../Page/維園站.md "wikilink")，另外新增了一個[添馬站](../Page/添馬站.md "wikilink")（或作[天馬站](../Page/天馬站.md "wikilink")），服務金鐘北部地區。北港島綫亦為報告建議的第一階段興建項目，然而香港政府後來在2003年決定延期北港島綫的完工時間至2016年後。

### [北環綫](../Page/北環綫.md "wikilink")

[北環綫是在](../Page/北環綫.md "wikilink")[新界北將](../Page/新界北.md "wikilink")[九廣鐵路東鐵和西鐵](../Page/九廣鐵路.md "wikilink")（今[東鐵綫及](../Page/東鐵綫.md "wikilink")[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")）連接的鐵路線，為使這條鐵路能和東鐵、西鐵充分配合，建議把北環線交由[九廣鐵路公司興建](../Page/九廣鐵路公司.md "wikilink")。北環線將由西鐵[錦上路站開始](../Page/錦上路站.md "wikilink")，大致先沿西北走向伸延，經[牛潭尾站](../Page/牛潭尾站.md "wikilink")、向東北方向設[新田兩站](../Page/新田站_\(香港\).md "wikilink")，然後分岔成兩條支線：西面接駁東鐵[落馬洲支線的](../Page/落馬洲支線.md "wikilink")[落馬洲站](../Page/落馬洲站.md "wikilink")，東面則先在[古洞站和東鐵交匯](../Page/古洞站.md "wikilink")，再延至東鐵[羅湖站](../Page/羅湖站_\(香港\).md "wikilink")。因此，此方案下，東鐵和西鐵（經北環線）最終都可連接[羅湖](../Page/羅湖口岸.md "wikilink")、落馬洲兩個鐵路口岸。

現時的北環綫規劃和鐵路發展策略2000中大同小異，現方案不採用-{丫}-型分岔設計，而是在新田站後連接新建的[洲頭站轉乘落馬洲支線](../Page/洲頭站.md "wikilink")，然後接駁落馬洲站；現時方案中加設[凹頭站](../Page/凹頭站.md "wikilink")，而凹頭、牛潭尾、新田三站都只設預留位供日後建站使用。

北環綫的興建時間，視乎新界北的交通需求、新界的策略性增長地區發展情況、跨境交通的增長而定，亦受到[廣深港高速鐵路香港段和](../Page/廣深港高速鐵路香港段.md "wikilink")[港口鐵路線的影響](../Page/港口鐵路線.md "wikilink")。

建議最早興建的北港島綫，由於填海區土地用途重新規劃，和受到[香港市民反對於](../Page/香港市民.md "wikilink")[維多利亞港](../Page/維多利亞港.md "wikilink")[填海等因素](../Page/填海.md "wikilink")，使到該區的商業用地大幅減少。加上建議的[沙田至中環線當時因為填海工程問題未能夠作實](../Page/沙田至中環綫.md "wikilink")，迫使香港政府於2003年把北港島綫工程完成時間押後至2016年之後。現時北港島線將成為檢討策略2000研究的其中一個項目。報告建議北環綫為最後興建的鐵路線。政府於2006年要求九鐵就北環綫及[廣深港高速鐵路](../Page/廣深港高速鐵路.md "wikilink")（高鐵）共用部份路段進行研究（即高鐵的「共用通道方案」），當時建議高速列車行駛[錦上路至近](../Page/錦上路站.md "wikilink")[洲頭一段的北環綫](../Page/洲頭.md "wikilink")，而北環綫則改為只連接[落馬洲站](../Page/落馬洲站.md "wikilink")，並且加設洲頭站接駁東鐵落馬洲支線。由於高鐵最終改以全隧道方式興建（即「專用通道方案」），北環綫的研究亦暫時擱置。

### 港口鐵路線

港口鐵路線是一條貨運鐵路線，連接羅湖和[葵涌貨櫃碼頭](../Page/葵青貨櫃碼頭.md "wikilink")。路線有兩個方案：第一是由葵涌的港口鐵路貨運站開始，經一條連接葵涌和[大圍的新建隧道](../Page/大圍.md "wikilink")，然後取道東鐵（現[東鐵綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")）[大圍至](../Page/大圍站.md "wikilink")[羅湖一段前往羅湖](../Page/羅湖站_\(香港\).md "wikilink")。第二是由港口鐵路貨運站連接附近的西鐵（現西鐵綫），經西鐵至錦上路，然後經[北環線前往羅湖](../Page/北環綫.md "wikilink")。

鐵路發展策略2000中指出，港口鐵路線可吸納來自內陸偏遠腹地的貨運，有助促進港口貨運量的增長。該路線由策略2000發表以後並沒有重大更動。2009年10月16日運輸及房屋局局長於立法會宣佈\[2\]，政府永久擱置港口鐵路線項目。

### 柴灣至東涌東西走廊

這條東西向的走廊由現有[東涌綫](../Page/東涌綫.md "wikilink")、擬建[北港島綫和現有](../Page/北港島綫.md "wikilink")[港島綫組成](../Page/港島綫.md "wikilink")，連接[離島區](../Page/離島區.md "wikilink")[大嶼山](../Page/大嶼山.md "wikilink")[東涌和](../Page/東涌.md "wikilink")[港島](../Page/港島.md "wikilink")[東區的](../Page/東區_\(香港\).md "wikilink")[柴灣](../Page/柴灣.md "wikilink")。

### 將軍澳至堅尼地城東西走廊

[將軍澳綫](../Page/將軍澳綫.md "wikilink")（於2002年啟用）、[港島綫和](../Page/港島綫.md "wikilink")[西港島綫組合而成](../Page/港島綫西延.md "wikilink")，連接[將軍澳新市鎮至](../Page/將軍澳新市鎮.md "wikilink")[堅尼地城](../Page/堅尼地城.md "wikilink")。

## 興建中

### 沙田至中環線

[沙田至中環線是一條連接](../Page/沙田至中環綫.md "wikilink")[新界](../Page/新界.md "wikilink")[沙田](../Page/沙田.md "wikilink")[大圍至](../Page/大圍.md "wikilink")[港島](../Page/港島.md "wikilink")[中環的鐵路線](../Page/中環.md "wikilink")，由三部份組成，分別是[東九龍綫](../Page/東九龍綫_\(1970年方案\).md "wikilink")、[第四條過海鐵路線及大圍至鑽石山線](../Page/香港第四條過海鐵路.md "wikilink")：

  - [東九龍綫](../Page/東九龍綫_\(1970年方案\).md "wikilink")：由鑽石山站開始，經[啟德](../Page/啟德站.md "wikilink")、[土瓜灣](../Page/土瓜灣站.md "wikilink")、[馬頭圍](../Page/馬頭圍站.md "wikilink")、[何文田](../Page/何文田站.md "wikilink")，到達九廣東鐵（今[東鐵綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")）[紅磡站](../Page/紅磡站.md "wikilink")。
  - [第四條過海鐵路線](../Page/香港第四條過海鐵路.md "wikilink")：第四條過海鐵路線在港島方面有兩個方案：「會展／金鐘方案」途經[香港會議展覽中心](../Page/香港會議展覽中心.md "wikilink")（設[會展站交匯北港島線](../Page/會展站.md "wikilink")）至[金鐘站交匯](../Page/金鐘站.md "wikilink")[港島綫及](../Page/港島綫.md "wikilink")[荃灣綫](../Page/荃灣綫.md "wikilink")，到達中環西部的[中環西站](../Page/中環南站.md "wikilink")；「維園方案」經過[維多利亞公園](../Page/維多利亞公園.md "wikilink")（設[維園站交匯北港島線及](../Page/維園站.md "wikilink")[港島綫](../Page/港島綫.md "wikilink")），再在[禮頓山](../Page/禮頓山.md "wikilink")、[灣仔南](../Page/灣仔.md "wikilink")、[香港公園設站](../Page/香港公園.md "wikilink")，最後同樣以[中環西為終點站](../Page/中環南站.md "wikilink")。
  - 大圍至鑽石山線路段：由原有東鐵和馬鞍山鐵路（現[東鐵綫和](../Page/東鐵綫.md "wikilink")[馬鞍山綫](../Page/馬鞍山綫.md "wikilink")）的[大圍站起](../Page/大圍站.md "wikilink")，穿過[獅子山地底到達](../Page/獅子山.md "wikilink")[九龍的](../Page/九龍.md "wikilink")[鑽石山](../Page/鑽石山.md "wikilink")，和[觀塘綫](../Page/觀塘綫.md "wikilink")[鑽石山站交匯](../Page/鑽石山站.md "wikilink")。

鐵路發展策略2000亦指出，由於沙田至中環線並非[地鐵或](../Page/香港地鐵.md "wikilink")[九鐵的自然延伸部份](../Page/九廣鐵路.md "wikilink")，該線可由兩鐵公開競投。報告建議沙中線為第二階段興建的項目，即是在港島線延線之後興建。

沙中線在2000年代有很大改變，路線已選擇「會展／金鐘方案」、交由[九廣鐵路公司興建](../Page/九廣鐵路公司.md "wikilink")、後來卻轉交[香港鐵路有限公司](../Page/香港鐵路有限公司.md "wikilink")；設計改為將馬鐵（今[馬鞍山綫](../Page/馬鞍山綫.md "wikilink")）經紅磡接駁西鐵（今[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")），成為東西鐵路走廊（或東西線），而第四條過海鐵路線則由東鐵（今[東鐵綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")）過海，成為南北鐵路走廊（或南北線）；東九龍線附近的[慈雲山和](../Page/慈雲山.md "wikilink")[黃埔花園地區的服務方式也經過多次轉變](../Page/黃埔花園.md "wikilink")，其中包括[觀塘綫延至](../Page/觀塘綫.md "wikilink")[黃埔的計劃](../Page/黃埔站_\(香港\).md "wikilink")；中環西站（今[中環南站](../Page/中環南站.md "wikilink")）因地質問題和無合適選址等問題，多次更改位置，最後暫時擱置，沙中線南端總站暫時改為[金鐘站](../Page/金鐘站.md "wikilink")\[3\]。

沙中線的啟用年份在2008年3月公佈：大圍至紅磡段，即大圍至鑽石山線和東九龍線，將於2015年完工啟用；過海段，即第四條過海鐵路線，將於2019年啟用\[4\]，其啟用日期於2010年10月修訂為2017年及2021年。

策略2000建議沙田至中環線（沙中線）為第二階段興建的項目，並由地鐵及九鐵公開競投這並非兩鐵自然延伸的路線。2002年，九鐵投得沙中線的興建營運權，並於2004年修改路線，設計改為將馬鐵（今[馬鞍山綫](../Page/馬鞍山綫.md "wikilink")）經紅磡接駁西鐵（今[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")），成為東西鐵路走廊，而第四條過海鐵路線則由東鐵（今[東鐵綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")）過海，成為南北鐵路走廊。沙中線[慈雲山和](../Page/慈雲山.md "wikilink")[黃埔花園地區的服務方式也經過多次轉變](../Page/黃埔花園.md "wikilink")，九鐵曾建議於兩地區興建自動行人運輸系統，分別連接[鑽石山及](../Page/鑽石山站.md "wikilink")[紅磡站](../Page/紅磡站.md "wikilink")。擬議的[中環西站因地質問題而修改位置](../Page/中環西站.md "wikilink")，成為[中環南站](../Page/中環南站.md "wikilink")。

由於有投資者擔心九鐵營運沙中線會浪費資源和構成惡性競爭，政府於2004年開始研究[兩鐵合併](../Page/兩鐵合併.md "wikilink")，並於2006年通過。沙中線因此需再作規劃，後於2007年公佈合併計劃，保留原有東西、南北兩條鐵路走廊的設計，但取消九鐵建議的[銅鑼灣北站](../Page/銅鑼灣北站.md "wikilink")。[中環南站因](../Page/中環南站.md "wikilink")[中區政府合署搬遷後用途未能確定故未有包括在計劃內](../Page/中區政府合署.md "wikilink")。慈雲山和黃埔花園地區的自動行人系統，分別以改善該區行人通道及以[觀塘線延線替代](../Page/觀塘線延線.md "wikilink")。

港鐵於2008年獲政府批准進行詳細設計，原計劃大圍至紅磡段和觀塘線延線在2015年啟用，而過海段因需要遷就[灣仔填海計劃第二期及](../Page/中環及灣仔填海計劃#《灣仔發展計劃》第2期.md "wikilink")[中環灣仔繞道的規劃及興建](../Page/中環灣仔繞道.md "wikilink")，到2019年才落成。一年後，港鐵公佈修訂方案，加入[顯徑站和修改土瓜灣一帶的走線](../Page/顯徑站.md "wikilink")，使土瓜灣站（今[宋皇臺站](../Page/宋皇臺站.md "wikilink")）及馬頭圍站（今[土瓜灣站](../Page/土瓜灣站.md "wikilink")）更貼近已發展區服務更多乘客。

近年建材價格上升使沙中線的建造成本大增，各地區因鐵路通風樓、走線及列車停放處等問題，使港鐵多次修改沙中線的設計。加上沙中線鐵路管道跟其他建設工程或現有建築物互有干擾，需要遷走建築物或進行保護工程後方可施工，使沙中線的落成時間一再延後。2010年政府表示沙中線大圍至紅磡段需延後至2018年落成，過海段則延至2020年落成。

## 已經通車

### 九龍南環綫

九龍南環綫（現稱為[九龍南綫](../Page/九龍南綫.md "wikilink")）是把西鐵（今西鐵綫）由[南昌站延長以連接東鐵](../Page/南昌站_\(香港\).md "wikilink")（今東鐵綫）[尖沙咀支綫的鐵路線](../Page/尖沙咀支線.md "wikilink")。由於九龍南環線為[九廣鐵路西鐵的自然延伸部分](../Page/九廣鐵路.md "wikilink")，所以已肯定交由[九廣鐵路公司興建](../Page/九廣鐵路公司.md "wikilink")。
鐵路發展策略2000中的九龍南環綫設有一個中途站：九龍西站（該站最終名為[柯士甸站](../Page/柯士甸站.md "wikilink")）。後來亦曾建議在[尖沙咀](../Page/尖沙咀.md "wikilink")[廣東道建站](../Page/廣東道.md "wikilink")，但因為但由於車站工程的拆卸及重建支出未能和[九龍倉達成共識](../Page/九龍倉.md "wikilink")，廣東道站的建設已在2004年被否決。
九龍南環綫在報告中為第三階段的興建項目，比港島線延綫和沙田至中環綫遲。但最後因為種種原因，九龍南綫在少有爭議之下成為報告中最早落實及動工興建的新鐵路，已於2009年8月16日正式通車。
策略2000建議九龍南環綫（後稱九龍南綫）為第三優先興建的項目，並於2002年邀請九鐵作研究。但由於2003年底通車的西鐵（現西鐵綫）未能到達市區中心，使用人數較預期低，政府於是加快南環綫的研究，更於2005年刊憲。九龍南綫已於2009年啟用，成為西鐵綫的一部份。

### 西港島綫

西港島綫是原有[港島綫由](../Page/港島綫.md "wikilink")[上環向西區伸延的延綫](../Page/上環站.md "wikilink")。在策略2000，延線是為了方便港島西舊區的居民，將視乎[西環](../Page/西環.md "wikilink")[重建及發展的進度來興建](../Page/重建.md "wikilink")。本報告所列出的西港島綫新建車站分別有：[西營盤](../Page/西營盤站.md "wikilink")、德輔道、[寶翠園及](../Page/大學站_\(香港島\)#命名爭議.md "wikilink")[堅尼地城](../Page/堅尼地城站.md "wikilink")。

報告建議第一階段北港島綫興建後才興建西港島綫，原因是避免港島綫不勝負荷，但最後因為政府在2003年決定推遲北港島綫的發展時間而令兩線的發展次序倒轉。
2002年，地鐵把本項目和[南港島綫納入研究範圍](../Page/南港島綫.md "wikilink")，並於一年後建議使用[中運量系統連接](../Page/中運量系統.md "wikilink")[上環站至南港島綫的](../Page/上環站.md "wikilink")[黃竹坑站](../Page/黃竹坑站.md "wikilink")。由於關注團體的反對，地鐵於2004年修改建議，把[港島綫延伸一站至](../Page/港島綫.md "wikilink")[西營盤](../Page/西營盤站.md "wikilink")，但仍以中運量系統興建西港島綫。這個計劃仍未能獲得支持，政府暫時擱置西港島綫和南港島綫的規劃。2005年，地鐵考慮立法會及公眾人士的意見，把西港島綫獨立分段興建，並得到政府批准。西港島綫將由現時港島綫上環站向西伸延，途經西營盤、[香港大學](../Page/香港大學站.md "wikilink")，並以[堅尼地城為終點站](../Page/堅尼地城站.md "wikilink")，鐵路走線亦較原定規劃靠近半山區以服務更多乘客。現時這個項目已經在2014年12月28日落成啟用，而[西營盤站則在](../Page/西營盤站.md "wikilink")2015年3月29日落成啟用。

### 南港島綫（東段）

南港島綫[香港鐵路有限公司的鐵路項目](../Page/香港鐵路有限公司.md "wikilink")，為《[2007至2008年度香港行政長官施政報告](../Page/2007至2008年度香港行政長官施政報告.md "wikilink")》中的[十大基建之一](../Page/十大建設計劃.md "wikilink")。南港島綫連接[香港島北岸及](../Page/香港島.md "wikilink")[南區](../Page/南區_\(香港\).md "wikilink")，以解決南區的[交通擠塞問題](../Page/交通擠塞.md "wikilink")。鐵路分為南港島綫（東段）及（西段），兩段均為[中型鐵路系統](../Page/中型鐵路系統.md "wikilink")。東段於2011年5月動工，耗資152億港元，並於2016年12月28日通車。

### 高鐵

鐵路發展策略2000中的區域快線為一條連接港九市區和港深邊界的一條快速鐵路。當中定線有多個方案，均由原有九廣東鐵（今[東鐵綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")）的[紅磡站開始](../Page/紅磡站.md "wikilink")，途經[石硤尾站](../Page/石硤尾站.md "wikilink")，進入新界。在新界的走線有兩個方案，第一為途經西鐵（今[西鐵綫](../Page/西鐵綫.md "wikilink")）[錦上路站](../Page/錦上路站.md "wikilink")，接駁擬建的[北環線](../Page/北環綫.md "wikilink")，連接[羅湖](../Page/羅湖.md "wikilink")；第二為途經新建的粉嶺南站（和東鐵交匯），再接駁羅湖或新的邊境口岸。報告亦提到，如果把區域快線由九龍的紅磡延伸至港島的中環，會更具吸引力。

區域快線在近年成為了[廣深港高速鐵路香港段](../Page/廣深港高速鐵路香港段.md "wikilink")，定線亦經過重大的調整。其中較大的改變包括香港總站改設於[西九龍](../Page/西九龍總站.md "wikilink")、在香港境內不設任何中途站、與中國鐵路直通等。廣深港高速鐵路香港段已於2018年9月23日建成通車。

## 其他長遠鐵路計劃

策略2000提及第二次鐵路發展研究亦探討過其他鐵路方案，但由於交通需求不足以支持那些方案，故無需優先發展。又指如果日後規劃發生重大變化，會再行研究那些項目。報告中提及的長遠方案包括：

  - [第五條過海鐵路](../Page/香港第五條過海鐵路.md "wikilink")
  - [西部外走廊](../Page/西部外走廊.md "wikilink")
  - [后海灣線](../Page/后海灣線.md "wikilink")
  - [赤鱲角線](../Page/赤鱲角線.md "wikilink")
  - [東西九龍線](../Page/東西九龍線.md "wikilink")

## 檢討及修訂《鐵路發展策略2000》

運輸及房屋局於2010年11月提交[立法會鐵路事宜委員會的文件](../Page/立法會.md "wikilink")\[5\]提出檢討及修訂鐵路發展策略2000，以配合[香港社會最新的發展及規劃因素的變更](../Page/香港社會.md "wikilink")，應付直至2031年的鐵路運輸需求。文件亦提及香港未來會繼續以鐵路為公共運輸的骨幹，以減低[環境污染及對土地的需求](../Page/環境污染.md "wikilink")，以維持運輸系統的[可延續發展](../Page/可延續發展.md "wikilink")。

### 原因

政府提出了五個不同的因素作為檢討及修訂策略2000的原因：

  - 香港2030研究

《香港2030研究》是政府於2007年10月公佈的策略性規劃研究，作為香港直至2030年的發展指引。2030研究建議規劃策略應遵照「提供優質生活環境、提高經濟競爭力、以及加強與內地的聯繫三大方向」而實施。策略2000的檢討會根據這項研究作出配合；

  - 滿足人口增長的需求

政府表示會根據2010年公佈的最新人口數字，用以調整人口預測，和人口及就業分佈等規劃參數，調整日後的鐵路網絡發展；

  - 配合新發展區的規劃

修訂鐵路發展以支持[古洞北](../Page/古洞北新市鎮.md "wikilink")、[粉嶺北](../Page/粉嶺北新市鎮.md "wikilink")、[坪輋和打鼓嶺以及](../Page/坪輋／打鼓嶺新市鎮.md "wikilink")[洪水橋等新發展區的人口及發展需要](../Page/洪水橋.md "wikilink")；

  - 支援對外交通聯繫

政府有見香港對中國及世界其他地方的交通日趨頻繁，建議鐵路規劃需配合[香港國際機場](../Page/香港國際機場.md "wikilink")、[港珠澳大橋](../Page/港珠澳大橋.md "wikilink")、各個通往中國大陸的口岸以至[珠三角的發展及規劃](../Page/珠江三角洲.md "wikilink")；

  - 社會意見

政府認為有必要詳細研究區議員及地區人士提出的鐵路發展意見，如延長或興建鐵路線、增加車站、優化現有鐵路服務等，以回應社會需求。

### 時序

政府建議整個檢討在2011年第二季開始，為時24個月，要求研究顧問分階段提交中期報告，用以諮詢公眾一些較急切或規劃年期較長的鐵路項目。

其後，政府正式舉行各項公眾參與活動，項目命名為「我們未來的鐵路」。包括在各區舉行巡迴展覽和公眾論壇，收集市民對長遠鐵路發展的意見。\[6\]2012年4月開始第一階段，為期3個月，主要評估三個服務新界的大型跨區鐵路走廊。\[7\]
隨後於2013年2月開始第二階段，主要評估七個地區性優化方案。

### 檢討範圍

檢討主要分為網絡發展研究及專案研究兩部份，以策略2000為基礎，研究該策略中提出而未落實的鐵路計劃，和自該策略公佈後政府及社會提出的其他鐵路計劃及建議。

網絡發展研究會從多個角度去檢討及挑選值得推展的鐵路項目，並就各個建議推展的項目的緩急排序。這些角度包括整體運輸規劃、土地用途和發展、陸路跨境旅客及航空旅客的鐵路交通需求。初步研究及評估它們在工程規劃、土質、環境、經濟、財務各方面是否可行。而專案研究會配合網絡發展研究，檢討現有鐵路系統的潛在樽頸地帶及負荷、優化鐵路服務的空間、跨界交通的需求及鐵路項目財務及資助安排等。

以下為各階段所涵蓋之路線及建議：

[Hk-rds2u-wikipedia.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hk-rds2u-wikipedia.png "fig:Hk-rds2u-wikipedia.png")

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>路線及建議</p></th>
<th><p>立法會研究方案<br />
（2011年）</p></th>
<th><p>第一階段諮詢<br />
（2012年）</p></th>
<th><p>第二階段諮詢<br />
（2013年）</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/沙田.md" title="wikilink">沙田至西九龍線</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/東西九龍線.md" title="wikilink">東西九龍線</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/香港第五條過海鐵路.md" title="wikilink">第五條過海鐵路</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/北港島線.md" title="wikilink">北港島線</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>小西灣支線</p></td>
<td><p><a href="../Page/小西灣綫.md" title="wikilink">小西灣線</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/南港島綫.md" title="wikilink">南港島線（西段）</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/西部外走廊.md" title="wikilink">西部外走廊</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/東涌線.md" title="wikilink">東涌線延線往東涌西</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/東涌西站.md" title="wikilink">東涌西延線</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/港深西部快速軌道.md" title="wikilink">港深西部快速軌道</a></p></td>
<td><p>港深西部快速軌道：<br />
<a href="../Page/港深機場鐵路.md" title="wikilink">機場聯絡線</a><br />
本地支線<br />
跨界支線</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/赤鱲角線.md" title="wikilink">赤鱲角線</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>[8]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/后海灣線.md" title="wikilink">后海灣線</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>[9]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/東涌線.md" title="wikilink">東涌線支線</a>／延線<br />
往<a href="../Page/港珠澳大橋.md" title="wikilink">港珠澳大橋香港口岸</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>[10]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/西鐵綫.md" title="wikilink">西鐵綫至</a><a href="../Page/屯門碼頭.md" title="wikilink">屯門碼頭延線</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/屯門南延綫.md" title="wikilink">屯門南延線</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/屯門至荃灣沿海鐵路.md" title="wikilink">屯門至荃灣沿海鐵路</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/北環線.md" title="wikilink">北環線</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>在現有鐵路線上增設車站</p></td>
<td><p><a href="../Page/洪水橋站_(重鐵).md" title="wikilink">洪水橋站</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/古洞站.md" title="wikilink">古洞站</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>[11]</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 相關條目

  - [鐵路發展策略](../Page/鐵路發展策略.md "wikilink")
  - [鐵路發展策略2014](../Page/鐵路發展策略2014.md "wikilink")

## 參考文獻

[2000](../Category/香港鐵路發展策略.md "wikilink")

1.  [鐵路發展策略 2000](http://www.thb.gov.hk/tc/psp/publications/transport/publications/rds.pdf)

2.  [政府當局提供有關運輸及房屋局運輸科政策措施的文件](http://www.legco.gov.hk/yr09-10/chinese/panels/edev/papers/edev1016cb1-18-2-c.pdf)，二零零九年十月十六日：《運輸及房屋局運輸科的施政綱領》

3.  [沙田至中環線及地鐵觀塘線延線](http://www.legco.gov.hk/yr07-08/chinese/panels/tp/tp_rdp/papers/tp_rdp-thbtcr10101699-c.pdf)，2008年3月11日，運輸及房屋局

4.
5.

6.

7.
8.
9.
10.
11.